JARO MI LÁSKU DAROVALO.

5.

Rád mám jeseň tokajského moku

Matku, rád i léto pěhavé

Příjemnéť jsou v zimě bělavé

Sanice a klouzky u potoku;

Přece veždy ze všech částek roku

Jaro v jeho kráse strakavé,

V jeho veselosti zpěvavé,

Nejmilejší bylo mému oku:

Nyní pak se ono pro mne stalo

Nejen milým, než i památným,

Protože mi lásku darovalo;

Kolikráte navrátí se zase,

Zápalem a kvítím posvátným

V májovém chci světití je čase.

6.

Krásný jest zvuk, který vychovaly

Venku ruky samé přírody,

Mněl bys, že se z křovin hospody

Vlaských mistrů, chrámy z lesů staly;

Krásnější ten, jemuž muzy daly

V lidských ústech již i svobody,

Kde se smysl v zpěvu lahody

Míchá, aby sluch i duši jaly:

Ale znám zvuk jeden tichý, krátký,

Než tak plný, pronikavý, sladký,

Že vše jiné v něm se spojují;

Slyším, slyším ho hle libě znící,

Když si řeknou srdce milující

Prvníkráte: „ že se milují“.

7.

Náhoda mně bázlivému krátkou

Často cestu k cíli dělala,

I dnes vítězství mi dopřála

Nade touto svéhlavkyní sladkou;

Sála totiž sobě pod zahrádkou

Vzývanky mé lože ustlala,

Takže přinucena bývala

Ke svým květům přes lavici hladkou

Večer bylo, já jdu do zahrady

Přes onuno úzkou lavičku,

A hle Ona ven šla právě tady;

Byli by sme jistě popadali

Oba ve studenou vodičku,

Kdyby sme se byli neobjali.

8.

Z jara nech tě světí, libý chládku,

Večer s větve píseň slavíka,

V létě ať se tebe netýká

Perun hněvný, veda s živly hádku;

Každou jeseň nech i ze zůstatku

Roucha tvého zlato vyniká,

V zimě chraň tě zhouba všeliká

Strome svatý, lásce na památku:

Ží jen, dávný děde, blízkou koje

Údů i let břímě studničkou,

Aniž ostré pociť vraha zbroje;

Nebs ty svědek, když mi ona troje

Slova první všepla hubičkou:

Věčně! věčně! věčně srdce moje!

9.

Nejkrásnější nade všecky cnosti

Cnost, jenž vlastní cnosti ukrývá,

Pohled, jehož krotkost stydlivá

Jest jen zrádcem větší spanilosti,

Srdce, jen mu trůn dej všemožnosti,

Ráje po vší zemi rozsívá,

Rtíky, z nichž se božsky ozývá

Rozum v liboplynné výmluvnosti:

Ó, kde svítíš, hvězdo utěšená,

Jsi-li vskutku, drahý předměte!

Čili jen sen marný zlatých časů?

I ne, žije! – žije? libých hlasů

Struny k chvále její zazněte,

Aj hlej mně je, mně je zaslíbena.

10.

Není to zem, ani nebe zcela,

Co se z tváři její vyškytá,

Svatost je to, v kráse zavitá,

Duše božská v útlé cloně těla;

Hned mře láskou, hned zas jak by chtěla

Vzhůru létnout, city zamítá,

Do ruk běží, aj, v blesk rozlitá –

Světy hvězd jí plynou vůkol čela:

Ba si, tuším, všudypřítomnosti

Ode bohů samých půjčila,

An mi vždy tkví v očích, v obraznosti;

O rci předce, družko rozmilá!

Jsi-li trupel, ať si trudu spořím,

Čili anděl, ať se tobě kořím.

11.

Nejen že je kmene slovanského

Kvítek opravdový, spanilý,

Jemuž ni Sas, ni Frank zavilý

Nevzal ještě rázu národného;

Ach, tu mnohý štěstí ctíti svého

Nezná, Slávie syn zbloudilý,

Hanbou za řeč a rod zmužilý

Dlouže tresty Boha hněvivého:

Srdce čisté jako perla rosy

Skryl v div tento rozum anjelský,

V tvář a v oči nestihlého cosi;

Co jen nebe výborného znalo:

S krásou šperků spolek přátelský

Slavný národ i řeč, vše jí dalo.

12.

Nechať jiná šperky zlaté nosí,

Tkanic šust a vonné kadidla,

Na svou tváři vodky, ličidla,

Na svou hlavu klade pávy, pštrosy;

Ta nech Paříž nebo Londýn prosí,

By slal krojů nových pravidla,

Při níž Milku v ruce kružidla,

An ji tvořil, pohýbaly losy:

Ať to, kde je chyba vynahradí

Kupec perlou, čepcem švadlena,

Kde zbyt, škřinka vtipná pozahladí:

Já se kochám, jak si zrostla, v tobě,

Mně se líbí krása rozená

Aneb, kde jsou v shodné míře, obě.

13.

Maluj obraz, jenž se září hravou

Na anjela strojí změniti,

Duši jeho téměř spatřiti

Přes jasnotu těla pronikavou;

Oko musí k nebi víru zdravou,

K zemi lásku čistou svítiti,

Avšak nesmí čelo zuřiti

Na hubinku sladce usmívavou:

Dva se věnce viňtež vůkol vlasu,

V kterých jako barvy duhové

Kvítky chvějí věků všech a pásů:

Ale všemu tomu vdechni ženství

Slovanského tahy kouzlové,

Máš Ji, aspoň v chudém podobenství.

14.

Jakby všecky cnosti vůkol stály,

Když ji ruka boží tvořila,

Ta puk duše v růži nosila;

Ta zpěv, ta ples vedla, jiné hrály;

Stroj spal ještě, jen se rtíky smály,

Houfem běží chasa spanilá,

By veň dar svůj každá vložila.

Cnosti ušly: tvor vstal dokonalý:

Tak vše při ní útlé, čisté, lehké,

Tak vše kryje stydu opona,

Že to nelze vypsat ruce křehké;

Ve tmě tak z ní line oslona,

Ba i ve dne, jestli při ní sedím,

Raděj v slunce než jí ve tvář hledím.

15.

Všecko, co jen koli nahromadil

Zlého na náš národ svobodný

Bud čas, aneb osud nehodný,

Budže soused, neb syn jenž ho zradil;

Tatar, Madar a ten, který shladil

Půl sám z něho, Němec podvodný;

Všecko toto Milek lahodný

V této jedné hojně vynahradil:

A že není divem, na který by

I řeč cizí měla patřiti,

Nejsou její, ale naše chyby;

Totižto, že Slovan skoupozvuký

Nezná, jako jiní, troubiti

S každou věcí lermo hned a hluky.

16.

Chtěl sem pěti králův českých trůny,

Bratrů příchod, Vlastu s Libuší;

Chtěl bič boží, kterak do kuší

Střely klásti svoje učil Huny;

Tatry zlaté, Tokaj, ticho luny,

Prst se tytýž hráti pokouší:

Ale klamné vždycky do uší

Mína jen a Mína znějí struny:

Slohem prostým bajky, květy, říše

Psát se jmu, než péro svévolné

Tahy jiné, jiné ruka píše;

Ani řeč má s vůlí kráčet‘ neví

A co v spolku lidí nevolné

Srdce kryje, kvapný jazyk jeví.

17.

Měj se dobře, Míno! Ach, již kyne

Zítřek kvapně přišlý k rozchodu,

Tam již odsud musím k národu,

Kde se Neptun Bakchu k nohou m

Zde máš srdce, které v lásce plyne,

V lásce vroucí, prázdné podvodu,

Mějž ho, věno útlé, k důvodu,

Že má věrnost nikdy nezahyne:

Mysli na mne, aspoň když se růží

Zápach v této stinné besídce

Při měsíčku s city tvými sdruží;

Srdce pak to, bud se věčně skryje,

Buď se zastkví krásná dennice,

Slovanům a Tobě ať jen bije.

18.

Čekej tamto nad Šumavou málo,

Slunce zlaté, jdoucí k západu,

Ach, již tebe jen mi náhradu

V dálce této nebe zanechalo;

Jak si se mi v štěstí sladce smálo,

Tak ted mírni jeho proradu,

Pozdrav ji tam, pozdrav zahradu,

V níž si s námi plesalo i lkalo:

Avšak dříve na mne papršleky

Skloň své ještě, aby pobraly

Tak k ní s sebou očí těchto řeky;

Když tam přijdeš, rozkaž, aby záři

Blesky tvé k ní první spíchaly

Zlíbati jí rtíky, oči, tváři.

19.

Ráno včasně, co jen zmiznou svodní

Snové o ní, příštím jitřenky,

Bývají mé první myšlenky:

Přijde-li dnes aspoň psaní od ní?

Pak chvil čísla, dlouhých jako sto dní,

A mil čítám ode milenky,

Až kdy měsíc patří v studénky,

Žel, dnem zklamán, oči rozpovodní:

Proč si život, štěstí mladých lidí,

Ach, proč lásky více nešetří,

Která život dává, krášlí, řídí;

Kdybych mohl, sám bych zlaté mosty

S hory k horám zdělal v povětří,

Aby láska zvláštní měla posty.

20.

Rcete, ženci, co tam se srpečky

Klásky v poli žnete hebounké:

Zdaž ste jedné hezké hezounké

S věncem zlatým neuzřeli žnečky?

Pastýřové, kteří na kopečky

Ovce vyvádíte bělounké:

Zdaž ste jedné hezké hezounké

Neviděli někde pastýřečky?

A snad vy ste, drozdi, holubinky,

Skály, zřídla, křové rozvití,

Slyšeli hlas oné krásné Pinky?

Šetříte-li lkáni lásky cnostné,

Povězte mi, kde je k najití,

Zahanběte losy nelítostné.

21.

Neste jí tam tyto city vřelé,

Tichomluvné noční soumraky,

Rcete šeptem lkavým, kteraký

Vedou boj v nich péče, tužby, žele;

Nes jí měsíc, neste hvězdy skvělé

Plamen zde jak v blízku jednaký,

Rcete, mlčelivé oblaky,

Že sem a vždy budu jejím cele:

Rcete řeky, echo, skály nahé,

Jak nic nezná mluvit jiného

Jazyk můj, než jméno její drahé;

I vy, větry letu vonného,

Vdechnětež jí, jako ve dne v noci

Jen ji myslí vše mé duše moci.

22.

Ó, bych mohl tajmo na se vzíti

Jelena noh rychlých podobu,

Šel bych cvalem onu ozdobu

Luk a hájů, řek a břehů zřítí;

Pod zemí bych až k ní volil jiti,

Plul bych mořem v ryby způsobu,

Až bych tam stál, změně osobu,

Kde svým chodí květům vodu čříti:

Kýž se v orla, jenž se pod nebesa

Šíře, dále vznáší, obrátím,

Tam bych letěl přes houšť, vrchy, plesa;

A nelzeť ještě osud hnouti,

Blaze, že tam konám prozatím

V noci ve snách, ve dne v duchu pouti.

23.

Stojí lípa na zeleném luze,

Plná starožitných pamětí,

Ku ní, co jen přišlo podletí,

Bývala má nejmilejší chůze;

Žele moje, city, tužby, nouze,

Nosil sem jí tajně k odnětí;

Jedenkráte v jejím objetí

Takto zalkám rozželený tuze:

„O ty, aspoň ty již, strome zlatý,

Zastiň bolesti a hanobu

Lidu toho, kterému si svatý!“

Tu dech živý v listí hnedky věje,

Peň se hne a v božském způsobu

Slávy dcera v rukách mých se směje.

24.

Sláva krásou libé řeči Polku,

Vděkem ozdobila Srbinku,

Slovačky pak (naši rodinku)

Zpěvem úst a srdcem bez okolku;

V Rusku panství, v Českou skryla holku

Smělost k hrdinskému účinku,

Ale každou krás těch květinku

Ještě v celém chtěla míti spolku:

Káže tedy, aby podle směru

Spojil Milek, její kochánek,

Ony částky v jednu Slávy dceru;

Proto se tu, jako v moři řeky,

Divně spolu všechněch Slovanek

Objímají cnosti, krásy, vděky.

25.

Nikdy by sem nebyl věřil tomu,

Jakým láska divům naučí,

Ona hvězdám stati poroučí;

Duchy křísí, tupí střely hromu;

Řeč dá němým ratolestem stromu,

Skalin svazky tuhé rozloučí,

Tygry krotí její náručí,

Smíchy k pláči a pláč vede k Momu

I mne láska mnoho naučila,

Ach, že chybno o tom souditi,

Zda i díky za to zasloužila?

Život štěstím v žalost vrhla mělkým,

Ducha naučila básniti,

Srdce lkáti nad národem velkým.

26.

Žehnám vás již, lásky kraje zlaté,

Zahrady a pole květnatá,

I vás, stromu toho bůžata,

Co slib i žert náš i slzy znáte;

I vy, hájky, ať se dobře máte,

Břehy, kře a věštná doupata,

Kvělte vy s ní, zřídla mechatá,

A vy hory, věže, chrámy svaté!

Žehnám i vás, stíny cest mých tejné,

I vás, louky, po nichž chodily

Vstříc mi její nožky květosejné!

Chraňte klenot tento vprostřed sebe,

Dokud cíl ten, co nám složily

Zrádné losy, změní dobré nebe.

27.

(Jeden duch s holým mečem)

„Ode Babigory v tomto rouše stínu

Vlast mne s heslem k tobě posílá,

Slyš, by sokyní dél nebyla:

Miluješ-li vlast svou více, čili Mínu?“

(Druhý duch s lukem nataženým)

„A já z tam těch břehů, tobě známých, plynu,

Tři dni šíp ten matka ostřila,

Mluv, neb chce, by jednou zkusila:

Miluješ-li vlast svou více, čili Mínu?“

Půlnoc bije. Já se z lůžka tiše vztáhnu,

Stana před ně různým svědomím,

Meč tam, tu šíp, vlast tam, tu má přítelkyně;

Mlčím, váhám: rázem rukou v ňadra sáhnu,

Srdce vyrvu, na dvé rozlomím:

Na, řku, jednu vlasti půlku, druhou Míně.

KRŮPĚJE MÉHO ŽITÍ

28.

Pracuj každý s chutí usilovnou

Na národu roli dědičné,

Cesty mohou býti rozličné,

Jenom vůli všickni mějme rovnou;

Bláznovství jest chtíti nemistrovnou

Rukou měřit běhy měsíčné,

Jako k plesu nohy necvičné

Pokoušeti, pro pochvalu skrovnou:

Lépe činí ten, kdo těží s málem,

Stoje věrně na své postati,

Velkýť je, bud sluhou nebo králem;

Často tichá pastuchova chýžka

Více pro vlast může dělati,

Nežli tábor, z něhož válčil Žižka.

29.

Pouhý nehřích, bratře, ještě k cnosti

Chrámu nenáleží skvoucímu,

On jen peklu ujde žhoucímu,

Ale v nebi nemá účastnosti;

Tu cnost má i kámen, z lenivosti

Též zle nečinívá bližnímu,

Má-li ale proto k božímu

Blížiti se trůnu práva dosti?

Člověk loupí, jestli nerozdává,

Nemluví-li pravdu, zlořečí,

Zločincem se nečiněním stává;

On jen tolik platí, kolik dělá,

Když se tedy hnilost člověčí

cnosti bojí, proč je k hříchům smělá?

30.

Sám jsem někdy myslel, že již svému

Losu vzdorovati nebudu,

Ani odpor klásti osudu,

Jenž můj národ tlačí, ohromnému;

Svět se přece nehne kvůli tvému

A snad marnivému přeludu,

A kdo může říci bez studu:

Toto učiň! Bohu všemoudrému?

Než jak hada chraň se této hnilé

Nízkých mudrlantů podušky

Každý, kdo má srdce ušlechtilé;

Bůh když běhu světa cíle značil,

Neproměnil duše na služky,

Ale právo dcer jim dáti ráčil.

31.

I když bloudí, ještě bývá milý

Onen vyšších letů mládenec,

Jenž si skutky svými na věnec

Trhá každý kvítek ušlechtilý;

A jest pravdy přítel, krásy čilý,

V lásce čisté vroucí milenec,

Přitom hoří i jak vlastenec,

I jak člověk dobře zasloužilý.

Byť i těkal myšlenkami svými

Někdy v říšech a snad nemožných,

Nechať mlčí nade řečmi zlými;

Nenadá mu proto kvapným šklebem

Nikdo vrtochů a bezbožných,

Leč ti, co jsou živi samým chlebem.

32.

Blaze, kdo si jeden čistý,-smělý

Účel místo mnohých představí,

V němž by jako v centru měňaví

Paprskové všech dnů žití tlely;

A v něm myslí, cítí, žije celý,

V slasti, v slzách, v přízni, v bezpráví,

Až se šťastně k němu doplaví,

Byť i přes bouř, plamen, hrom a střely.

Pevné vůli, tužbě ušlechtilé,

Nerozdílné srdce žádosti

Rádo dává nebe dojít cíle;

Ač pak i mně slova tato lhala,

Z vítěz ství-li není radosti,

Mužně padnout není menší chvála.

33.

Nechtěj zoufat, když se proti tobě,

Bratře! šklebí závist trkavá,

Kdo se, pravdu háje, obává,

Ten jí škodí, nejsa věrným sobě:

Pravda nezná u stou piti zlobě,

Kdo jí laje ten ji zastává,

Ke cti jsou jí slova rouhavá,

Blud a šalba hlupců ku ozdobě:

Pravda jest co cedry na Libanu:

Ti, jenž na ni dují větrové,

Jen víc šíří vonnou její mannu;

Jazyk její meč jest, ňadra hory,

Srdce mramor, ruky sloupové,

Paty rokle k pošlapání vzdory.

34.

V skrytu tichém, kde ji nikdo nezná,

Vůle ušlechtilá působí,

Zřídlu čistému se podobí,

Jenž svět blaží do jeskyně vlezná;

Jeho vlahou tu se přelíbezná

Duha, onde louka ozdobí,

Ono plní hroznům nádobí,

V moři zmizí, díků nenalezna:

Nebudou snad i mé pominulé

Darmo k hrobu kráčet šlépěje,

Skutek bude co ted jenom vůle;

Byť pak v příštím jaře času dítek,

I jen jedna přešla krůpěje

Mého žití v jiné duše kvítek.

35.

Vítej, stokrát vítej, oblíbený

Venkove můj s tvými Horňáky,

Nevrátím se mezi měšťáky,

Jen tvou krásou znovu narozený;

Tu, kde skřivan oku neviděný

Těší oráče i pasáky,

Neb smrt družky slavík bez čáky

Na rokytě pláče zavěšený;

Tu, kde stehlík červenohlavý se

V sadech volně toulá bezplotných,

Píseň ve zpěv žlutých čížku míse:

Tu chci, skrytý v háj a loubí révná,

Okřát na tvých ňadrech čistotných,

Přírodo, ty matko cnostivlévná.

36.

Podnět ducha tam mne jiti trápil,

Kde byt mají krásné uměny,

Abych, na jda jejich prameny

Na Parnasu, moudrosti se napil;

Smělo na chlum nejvyšší sem kvapil

Rozpjatými v tužbě rameny,

Ano, jinou místo Mudřeny,

Za slepenec, bohyni sem lapil:

Tak se kárá lidská drzost sama,

Když se rozum toulá v zánebí,

Nohy blízká pohlcuje jáma;

Proto radím, zvláště v mladém stavu,

Že týž pozor dáti potřebí

Na své srdce, jako na svou hlavu.

37.

Pěkná bývá cnost i v rouchu sprostém,

Kde tvář s duší stojí v odporu;

Avšak třikrát hodna pozoru,

Kde se krása přisestřila k cnostem;

Žádné tato, ona proti zlostem

Sama v sobě již má podporu,

Ona k jedné, tato pokoru

K dvěma musí nésti vysokostem:

Zde Bůh spolu zbroj i zbraň i kluzké

V srdce jedno vložil bojiště:

Dlí-li boj, – ó, mlčte, prsy úzké!

Váhá-li ta, tím již zahasila

Svaté nevinnosti ohniště:

Tato tím již téměř zvítězila.

38.

Kam se medle zástup tento shání?

„To jde všecko k zřídlům Karlovým;

Vy též tuším?“ – a‘ nač? odpovím;

„Ejhle, k zpěvům slavné Catalani.“

Vpravo slečny sedí, vlevo pániy

Síň se zlatí hmotem gázovým,

Vyjde vprostřed s věncem bobkovým,

Začne, všechněch oči, uši na ni:

Lustry hasnou, stanou vříti vary,

Dámy mdleji, Gabrielky, Mary,

Palmy shůry na ni metají;

I já tleskám, avšak se mi zívá,

Co to? dím, a Mentor potají:

Mína z srdce, tato z měšce zpívá.

39.

Záře zlatá stkví se nad východem,

Orel v modro letí ze šera,

Labuť dělí veslem jezera,

K vrškům plese beran s mladým plodem;

Slavik budí družku písně svodem,

Z kvítků blýská rosy nádhera,

Již i člověk, úzké rozpera

Dvéře lůžka, ticho ruší chodem:

A vše vůkol, střesa s sebe tíže

Včerejška i staré lopoty,

Jme se vítat nové světla kníže;

ó, kdy že mně jitro ono svitne,

Které zplaší tyto mrákoty,

Zplaší péče žravé, neodbytné.

40.

Veselosti písně prozpěvujte,

Sneste k věncům darů májových,

Nač by hnila radost v okovích,

Stojí ještě Tokaj, péče zujte!

Číše nebi k chvále naplňujte,

Hovte údům v stínech stromových,

Kde břeh mluví, aneb ve křovích

Zpěv se ozve, srdce čilým stůjte!

Dík jest, radost čistá, bohulibý:

Nechte, bratří, oněch námitek,

Že mé radě vlastní příklad chybí;

Mne cit blaží, jestli skutek mizí,

Na podíl se změnil užitek,

Radost v radost na radosti cizí.

SVATÉ JMÉNO VLASTI

41.

Hřích je ovšem velký vražda vzteklá,

Krádež, zráda, žhářstvo, otravy:

Hodny, aby mečem popravy

Krev a duše z těla jejich tekla;

I lež, pýcha, závist, svod a změklá

Chlípnost, číhající na mravy,

A jak slují ony ohavy

Přišlé na zem z horoucího pekla:

Však znám draka s tváří černochudou,

Proti němuž tyto úlomky

Hříchů ještě sněhu bělší budou;

Ten sám loupí, řepce, učí zlému,

Bije sebe, předky, potomky

A zní: Nevděk ku národu svému.

42.

Nuže, pokud srdce mladé bije,

Hledme-štěstí vlasti laskavé!

Bdící probuzujte dřímavé,

Teplí chladné, živí vše, co hnije;

Věrní zrádné pošlapejte zmije,

Štědří haňte oči šilhavé,

Pilní zběř tu, která krvavé

Mozole jí a pot bratrů pije:

Krásnějí se nikdo nehonosí

Smělým čelem, jako vlastenec,

Jenž v svém srdci celý národ nosí;

A to právem, nebo i on složí,

Ať se směje tomu třeštěnec,

Za své ovce počet ruce boží.

43.

Jak tě vítat, slzou čili zpěvem?

Jako matku či jak macechu?

Země, plná cti i posměchů,

Slavná přízní bohů jako hněvem;

Hrady tvé se sov a plazů chlévem,

Kraje pastvou staly Nečechů;

Lev ti silný slouží za věchu,

Smrt a mdloba vězí pod oděvem:

Tecte mutné slzy do Vltavy

Jako déšť a blesky z oblaků,

Nesouc heslo toto bratrům Slávy;

Nechte svár, co hrob již vlasti vyryl,

Slyšte národ, ne křik Feaků,

Váš je Hus i Nepomuk i Cyril.

44.

Skryl se Říp a Libušina dvora

Zlaté sídlo téměř spatřeno,

Ano, náhle slunce zatměno,

Srdce strach a nohy jala vzdora:

Kde jsem? kam jdu? a co za potvora

Tam své kostmi věnčí temeno?

Čí krev, hroby? – a v tom zakleno

Hromem z Krkonošů: „Bílá Hora!“

Zpátkem noho, z hory nade každou

Černost tmavých nocí černější,

Médea to česká s dítek vraždou!

Milek slzy s oka mého setře,

K Vltavě pak cestou přímější

Neseme se v libědchnoucím větře.

45.

Všecko máme, věřte, moji drazí

Spoluvlastenci a přátelé!

To, co mezi velké, dospělé

V člověčenstvě národy nás sází;

Zem i moře pod námi se plazí,

Zlato, stříbro, ruky umělé,

Řeči zpěvy máme veselé,

Svornost jen a osvěta nám schází!

Dejte nám tu s duchem všeslavosti,

A aj, národ máte viděti,

Jaký nebyl ještě v minulosti.

V prostředku se mezi Řekem,

Britem Naše jméno bude blyštěti

Na sklepem‘ světa hvězdokrytém.

46.

Táhni, kam tě hvězdy zovou, bratře,

Nastup mužně cestu života,

Kde tě koli osud zamotá,

Týž bud Bohu, sobě, pýše, chátře;

Miluj vlast a horli ohněm, spatře,

Kde by pravdu polkla mrákota,

Hlasem který skály ztroskotá,

Slovanství kaž hluché vůkol Tatře:

Nech mne zatím, v hájích, po údolí,

Mezi zpěvy křovin tichými,

Bloudícího s sladkým srdcem trudem;

I mně nebe osudilo rolí,

Tu, bych válku s ňadry vlastními

Veda, Dunaj množil očí proudem.

47.

Nač by srdce k vlasti proto chladlo,

Nač se pohřížilo v truchlotu,

Že sme našli prázdnou pustotu,

Kterou netklo žádné ještě rádlo?

Vítězství to nechci, jenž by padlo

S nebe dolů na zem bez potu, –

Volím chudou směs a mrákotu,

Aby svět byl, kde nic předtím vládlo

Arci že jdou jiní cestou hladší,

Těžce my a pozdě za nimi:

Tím sme ale a náš národ mladší;

My, co jiní dokázali, známe;

Než to skryto přede jinými,

Co my v knize lidstva býti máme.

48.

(Mína)

„Znáš-li kraj ten, ony ráje věčné,

Vlast tu krás a duchů palouky,

Kde se cnost a láska za ruky

Vedou, kráčíc v záři ve slunečné?

Tam, kde větry chvějí tichořečné,

Palmy klenou stinné oblouky,

Tam kde z vonných myrtů souzvuky

V trudnou duši slavík lije vděčné?

Znáš-li kraj ten, kde tma s horkem zajde,

Bez trnů se růže červená

A svou jilmu každý břečťan najde?

Tam, kde mutné vyschnou časů řeky,

Kde choť, sestra jedno znamená:

Tam sem tvá a ty můj, po vše věky.“

49.

Jako plavec radostivě tleská

K břehům vůni odtad nesoucím,

Kde se Východ rouchem kvetoucím

Bájek šatí, co choť kmentem hezká;

Tak mým sladce rozkoš mnohobleská

Srdcem proletěla třesoucím,

Když se hlas tvůj, uchem žádoucím,

Slyšel opět milá řeči česká:

Třikrát šťastných, jenž tě mají, vnuků,

Dědictví všech jiných dávnější,

Plné síly, krás a libozvuků!

Ó, že jedno přece smutně hrozí:

Ano, v této zemi krásnější

Jazyk mají nežli srdce mnozí.

50.

Láska, totiž pravá, ne ta bájná,

Nikdy sama jedna nechodí,

Jako z matky se z ní narodí

Hned i pravda a cnost nebedajná;

Kam se pohne nevinnost ji hajná,

Nauka, čest i síla sprovodí,

A co náboženstvu lahodí

Více nežli lkaní její tajná?

Naděje a radost v tváři její,

Jako ranní rosa u růže

Jarokvětné, spanile se stkvějí;

Láska jest všech velkých skutků zárod,

A kdo nemiloval, nemůže

Ani zrtáti co je vlast a národ.

51.

Stíny Laurytasů! Svatopluků!

Jak vás možno z hrobu vyvěsti,

By ste uviděli neřesti

Národu a hanbu svojich vnuků!

Netoužících ani střely luku

Ku svobodě vzíti do pěsti,

Ani okovů svých bolesti

Krotiti hrou vlastní řeči zvuků:

Plémě Penna ledva pomstu tutlá,

Škřipně zlatý řetěz trhaje,

Nímž je víže ruka matky útlá;

Nám krtv milou cizí žízeň chlastá,

A syn, slávy otců neznaje,

Ještě svojím otroctvím se chvástá

52.

Nepřipisuj svaté jméno vlasti

Kraji tomu, v kterém bydlíme,

Pravou vlast jen v srdci nosíme,

Tuto nelze biti ani krásti;

Dnes neb zítra vraha zemi masti

A lid v jařmě jeho vidíme;

Přece, když se duchem spojíme,

Vlast je celá v každém svazku části.

Vzácný ovšem citu nevinnému

Jest i háj ten, řeka, chalupa,

Kterou praděd nechal vnuku svému;

Ale meze vlasti nerozborné,

Jichž se bojí tknouti potupa,

Jsou jen mravy, řeč a mysli svorné.

BUĎME CELEK A NE DROBTOVÉ

53. Ku barbarům rodu avarského

Přišli jednou trojí poslové,

Gytary se k hudbě hotové

Chvěly s jejich plece vysokého;

„Kdo ste?“ Chán k ním pyšně s trůnu svého,

Kde jsou vaše vojska, mečové?

Pane, řeknou, my sme Slávové

Ode krajin moře baltického:

Vojnu sotva podle jména známe,

Darmo žádáš od nás pomoci,

My jen hru a zpěvy doma máme;

Hráli před ním, hráli přelíbezně;

Tyran na odměnu: „Otroci!

Vlecte do zajetí tyto vězně.“

54.

Pozdravení neste poslu čtvero

Pánům vůkol po všech vesnicech,

Řkouce: že je zítra v Lužicech

K slavným hodům čeká hrabě Gero;

Slovanů mi zovte třidcatero,

Kteří žijí se mnou v různicech,

By sme při smířlivých sklenicech

Hráli, pokud přijde noci šero:

Jitro svitne: hrad se celý hostmi,

Hned i turnaj ořmi, namnožil,

Strávil se den rytířskými cnostmi;

Večer, když se dokonaly kvasy,

Zrádce hostům svojim předložil

Hlavy našich knížat, na pospasy.

55.

Ó, vy bratři, ó, vy sestry sladké,

Co ste živi ještě na zemi,

Prosím, volných, uší přejte mi,

Ať vám přidám naučení krátké;

Varujte se oné cesty hladké,

Kterou dábel protkal sítěmi,

Aby na ní zrádce s dušemi

Lapat mohl do své pasť‘ vratké:

Pojďte sem, hle, příklad sobě brati,

I k těm dobrým, i k těm šibalúm,

Učte se svůj národ milovati;

Hučte, Tatry, hlas ten k horám

Černým, Hučte, Krkonoše, k Uralům:

„Peklo zrádcům, nebe Slávům věrným!“

56.

Nad vratami pekla železnými

Průčelí se černé zdvihuje,

Kde se nápis tento spatřuje

Literami rytý Glagolskými:

„Tuto Hanba s nášlapníky svými

Otroky a sluhy trůnuje,

Tu pláč, hrůza, bolest věkuje

S pokutami za hřích pekelnými:

Sem se klidte v oheň tento živý,

Zrádci vlasti, řeči, národu,

Bůh bud vašim dušem milostivý;

Obývejte místa tato bledá,

Ciťte žalosti i nehodu,

Přeběda vám třikrát, běda! běda!“

57.

Nad bránami nebe stříbrnými

Průčelí se bílé zdvihu je,

Kde se nápis tento spatřuje

Literami psaný Cyrilskými:

„Tuto Sláva se ctiteli svými,

Dcerami a syny trůnuje,

Tu ples, radost, rozkoš věkuje

S odměnami za cnost nebeskými;

Pojdtež sem vy, milé moje děti,

Věrné vlasti, řeči, národu,

Světozvučné chvalozpěvy pěti;

Požívejte milovanou draze

Slávu a v ní slast i svobodu,

Přeblaze vám třikrát, blaze! blaze

58.

„I vás, chudí lidé, kdo jste koli,

Byť i bez věnců a břečťanů,

Vítám v počtu těchto měšťanů;

Jakovou pak vy ste měli roli?“

„V otroctví my byvše, při nevoli

Té jsme v chrámě uši křesťanů

Vzdělávali, měchy varhanů

Dmýchávavše v Konstantinopoli.“

Znám, neb ten, co o Obřadích řečnil,

Řecký císař, Vás i s pracemi

Ve své knize už tam dole zvěčnil.

Služebníci dobří! byli, povím,

Nad málem ste věrní na zemi,

Teď vás nade mnohem ustanovím.

59.

Blízek nebe nechci více lkáti

Hluchým žele svého nížinám,

Tebe českých bohů zaklínám

Olympe a knížat byte zlatý;

Divys tropil, ej, rač důkaz dáti,

Přelož mne, kam ruky vypínám,

Leťte s ním, kaž těmto zbořinám,

Jako Šemík, jak sloup Římu vzatý:

Vstaňte zmrtvých, zkroť můj svými kouzly

Osud krutý, věstná Libuše,

Protni, Žižko, mečem jeho uzly;

Jestli tentýž, předků ohluše

Hlasy osud, k tobě, Slávu slávo,

Vnukům nechal aspoň lkáti právo!

60.

Jestli Slávy rumy ještě vstanou

Rukou vaší, příští potomci,

Věřte zkušenému vědomci,

Jehož ústa tu k vám radu vanou;

Zřidte obec jedním jménem zvanou,

Pevnou, ať ji cizí holomci,

Svornou, ať ji vlastní lakomci

Nezbourají novou zase ranou:

Údy mnohé, hlavu jednu mějte,

Vyrostlou však z těla vašeho,

Černé s bílým nikdy nemíchejte!

To nás cestou posud vedlo křivou,

Vy se chraňte bludu našeho,

A vlast stvořte čistou, trvanlivou.

61.

Slávie! ó, Slávie! ty jméno

Sladkých zvuků hořkých památek,

Stokrát rozervané na zmatek,

Aby vždycky více bylo ctěno;

Od Uralů Tatrám na temeno,

V pouštěch, kde má vedro počátek,

Až kde slunka mizí dostatek –

Království jest tvoje rozloženo.

Mnohos nesla, avšak křivdy činů

Nepřátelských všecky přežila,

Ba i špatný nevděk vlastních synů;

Tak, když jiní snadno v půdě měkké,

Ty si trůny sobě tvrdila

Na století rumích dlouhověké.

62.

Slávové! vy ducha nesvorného,

Živí v rozbrojích a hryzote,

Jděte všickni spolu jednotě

Od uhlí se učit řeřavého;

Ve hromadě svazku společného

Dokud to jest, hoří v teplotě,

Hasne každý uhel v samotě,

Odervaný ode druha svého.

Učiňte tu radost milé matce,

Rusi, Srbi, Češi, Poláci,

Žijte svorně jako jedno stádce!

Tak vám vojna lidožerná vládce,

Tak vlast neroztrhnou chytráci,

A váš národ prvý bude v krátce.

63.

Stokráte jsem mluvil, ted už křičím

K vám, ó, rozkydaní Slávové!

Buďme celek a ne drobtové,

Buďme aneb všecko, aneb ničím.

Národem vás zovou holubicím,

Než, aj holuby jsou takové,

Že milují hejno spolkové,

I vám tedy vlastnost tuto žičím.

Slávové, vy národ zlomkovitý!

Síly sjednocené dělají,

Než proud mělkne a schne roztočitý.

Slávové, vy národ mnohohlavý!

Moudří horší smrti neznají,

Než jest život hnilý, prázdný, tmavý.

64.

Dunaji, ty i všech toků kníže,

I všech Slávu děde nádherný,

Proč si vzniku svému nevěrný,

V cizí moře pěkné vlny hříže?

Více-li tě, nežli Osman, víže

Čisté lásky osud mizerný,

Obrať zpátkem běh svůj stříberný,

A nes k cíli slzy tyto blíže:

Chceš-li sobě chvály věnce plésti,

Věz, že není menší oslava

Slzu jednu a sto lodí hésti;

Však i zisk tě čeká, nejen chvála,

Tu ti, jako bratru Vltava,

Tam jak choti v náruč padne Sála.

65.

Znám sic mnohou ušlechtilou hlavu,

Jakých v cizině snad nemnoho;

Chlouby pronárodu onoho,

Jenž má slávu jména, řeči, mravů;

Než kdo jest jim přednost dáti v stavu?

Aniž haňme chválou někoho,

Ač bych já znal přece jednoho,

Jenž jest, ale srdce všechněch Slávu:

Ty všech vděkyň spolu pěstoun, chován,

Buď ti dána, tichý Genie,

Čest ta, kterés jiným nabyl: Slovan;

Byť i vyschlo lože Vltavino,

Tvoje, dokud stane Slávie,

Jméno Jungmann vděčně bude jmíno.

66.

Bratře, neslyš hlasu závistníka

K haně předků naších drzího:

I my máme z kmene vlastního

Mužů, kterým sluší čest a dika.

Kdo má nade Petra panovníka

Aneb Sáma vůdce vyššího?

My sme dali Uhrům Zríního,

Němcům Husa, Vlachům Koperníka

A sto jiných krev jsou z krve naší,

Ač pak my sme sotva zdědili

Jejich jméno, soused částku blažší;

Tak svět činí často jako děti,

Do studnice, z níž se napily,

Házejíce kamení a smeti.

67.

Slávský národ rovným se mi zdává

Pokojnému býti potoku,

Který ve zdlouhavém pokroku,

Ale silně k cíli svému plává;

Jestli hory v běhu nalézává,

Teče rovinami po boku,

A tu ráje tvoří v homoku,

Městům tiché požehnání dává:

Naproti pak jiní národové

Jsou zas valným proudům podobní,

Třeskem pleskem cesty troucím nové;

Než když zmiznou vlny jejich mutné

Ach, tu po nich lidé chudobní,

Louky bahna, a vsi rumy smutné.

68.

Tožť jest ona veleslavná Praha,

Ty zdi, hrady, věže obrovské,

Ono město Čechů královské,

Krásné jako Slávy dcera drahá;

Tam ten jest hrob Otakara, Braha, Vojtěcha a Vlasty rekovské,

Tu most, dílo Karla mistrovské,

Na němž pěla Musa z Budce nahá:

Už tvé berly zlatolesklé zhasly,

A meč tupne při své štěrbině,

Před nímž Tatry, Balt i Řím se třásly;

Přece věčným Slávy budeš chrámem,

Pěknobřehá Němců sokyně,

zvítězivši v přemožení samém.

69.

Aj, jak pyšně tvůj se zlatověžný

Kreml, Moskvo svatá, blyskoce!

Jak stkví dávno se a vysoce

Krásou města celý sever sněžný!

Než hle! Sláva, nejprv palác něžný

Roztopčinův ohněm ztroskoce,

Potom v celém městě široce

Sype jiskry, vatří plamen běžný.

Pověz medle, matko jasnočelá:

Jaké příčiny tě musely

K takovému skutku pobízeti?

„Světlo slepcům rozžati jsem chtěla,

By už přece jednou viděli,

Kdo jsem já a co jsou moje děti!“

70.

Co z nás Slávu bude o sto roků?

Cože bude z celé Evropy?

Slávský život, na vzor potopy

Rozšíří svých všudy meze kroků;

A ta, kterou měly za otroků

Jen řeč křivé Němců pochopy,

Ozývati se má pod stropy

Paláců i v ústech samých soků;

Vědy slávským potekou též žlabem,

Kroj, zvyk i zpěv lidu našeho

Bude módným nad Seinou i Labem;

Ó, kýž i já raděj v tu jsem dobu

Narodil se panství slávského,

Aneb potom vstanu ještě z hrobu!

NÁPISY

Rada matky Slávy

Co jsi ty? Rus; co ty? Srb; co ty? Čech; co ty? jáť Polák iestem:

 Dítky moje: svornost! nechte to, mluvte Slavjan.

Horlič

Národ tak považuj jediné jako nádobu lidství,

A vždy, voláš-li: Slavjan! nechť se ti ozve člověk!

Úštipečník

 „Řeč vaše jen leda řeč, nevidím v ní krásy nižádné.“

Tať brachu zřítí na svou leckomu krásu nedá.

Národní písně

Že vzdělanosti nemá náš lid, cizozemci mluvíte;

Jakž? vy musíte lidu zpívati, nám pěje lid.

Zpěvačnost Slováků

Úšklebo, nekřič nám, že oper, že nemáme divadla;

Vy zdi, my máme celé v létě divadlo pole.

Dokonalost

Chceš-li dojít v umění věnce, plytkosti nenávid,

Měř svým výšku i hloub, délku i šířku duchem.

Slovotepeci

Zastaralé ve novém kroji jen dáváte-li hadry,

Ne slova, dejte vy nám radše myšlénky nové.

Řeč Slavjanská

Těžko tu řeč milovat se zdá? Milovat ji započni:

Hned sobě už dvě k ní žádati srdce budeš.

Povinnost přítomnosti.

Základy jen pevné my nyní vzdělanosti položme;

Nech stěny a střechu sám vnuk si na těchto.

Návěští potomkům.

Bratři nesudte o nás, co a jak jsme psáti my m

Nýbrž jen, co a jak sme směli, suďte o nás.